\newpage
\chapter{Христианство}
Философия конца античности и всего средневековья~--- преимущественно христианская. Условно её можно разделить на два этапа (Схема \ref{Этапы религиозной философии}).
\begin{gr}{Этапы религиозной философии}
    "Философия" -> {"\hyperref[Патристика]{Патристика} (II--VI в)", "\hyperref[Схоластика]{Схоластика} (IX--XIV)"}
\end{gr}

В иудаизме, предтечи христианства Яхва избрал еврейский народ как избранный.
В христианстве такого нет. Любой может спастись.

В 30-е годы появился Иешуа (Машуах), в греческой традиции Иисус. С тех пор зародилась религия христианства.
Религия существенно отличалось от прошлых религий.

Ветхий завет --- еврейский Танах.

Новый завет --- <<окончательное слово человеку>>.

\Section{Патристика}

Епископы времён зарождения христианства~--- старшие наставники отдельной общины последователей. Они надзирали за христианами конкретного города или провинции. В последствие термин стал обозначать одну из высших должностей священнослужителей.

Уже в это время началось противоборство еретикам, тем, кто искажает истинное учение.

Учение первых глав церкви, <<\word[?отцов церкви]{Отцы церкви}>>, их литература называются \glslink{Патристика}{Патристикой}.

Уже на этом этапе возникла проблема взаимоотношения религии и науки.
Так как большинство священнослужителей считало, что нужно слепо верить, не думая.
Тех, кто поступал иначе, объявляли еретиками.

\begin{itemize}
\item \hyperref[Тертуллиан]{Тертуллиан}
\item \hyperref[Ориген]{Ориген}
\item \hyperref[Василий Великий]{Василий Великий}
\item \hyperref[Григорий Богослов (Нисский)]{Григорий Богослов (Нисский)}
\item \hyperref[Аврелий Августин]{Аврелий Августин}
\end{itemize}

В 313 году Константином Великим принят Миланский эдикт. В нём прекращаются гонения на христианство.

Для упорядочивания и официального закрепления стали проводить Соборы. Основные в таблице \ref{Главные Соборы}.

\begin{myt}{l200 r}{Главные Соборы}
Собор & Год \h
Никейский & 325 \\
Константинопольский (Царьградский) & 381 \\
Эффейский & 431 \\
Халкедонский & 451
\end{myt}

На Никейском Соборе произошёл первый раскол в христианстве. Афанасий и Арий имели разные взгляды, что послужило основанием Арием \word[?арианства]{Арианство}. Арианство отличалось в первую очередь тем, что Бог Отец и Иисус считались неедиными в силу <<тварности>> последнего.

На Константинопольском был принят \word{Никео-царьградский символ веры}. Он раскрывал учение о Троице. В нём провозглашалось единство Бога Отца, Бога Сына, Святого духа.

Бог один.
Показать людям единого, всемогущего Бога --- главная задача христианства.

Теоцентризм. Религия является центром всего, включая познание.

\word{Откровение} --- результат Божественного воздействия в отношении человека.
Является единственным, истинным знанием.

Христианская церковь сформулировала догматы, положения, которые нельзя опровергать.

Идея грехопадения.

Иисус --- богочеловек.

Жизнь вечная. Рай после смерти.

Человек должен любить Бога. На втором месте <<ближнего>>. Любовь не эрос, как у греков.

Без Бога человек не может ничего.

\subsection[Тертуллиан]{Тертуллиан\footnote{155/165--220/240 гг н.\,э.}}
\label{Тертуллиан}
\index{Патристика!Тертуллиан}
\epigraph{\textit{<<Верю ибо это разумно>>}}{Тертуллиан}
Мыстлителей прошлых веков считал патриархами еретиков и осуждал их.
<<Даже религиозное безумие лучше человеческого разума>>
Один из первых выразил концепцию Троицы.

\subsection[Ориген]{Ориген\footnote{185--254 гг н.\,э.}}
\label{Ориген}
\index{Патристика!Ориген}
Христианство --- логичное завершение античной философии. Её необходимо изучать, чтобы понять писание.
Его не любили в церкве.

\subsection[Григорий Богослов (Нисский)]{Григорий Богослов (Нисский)\footnote{325--389 гг н.\,э.}}
\label{Григорий Богослов (Нисский)}
\index{Патристика!Григорий Богослов (Нисский)}
Создатель монастырей.
Жить в общине лучше, чем отшельником.

\subsection[Аврелий Августин]{Аврелий Августин\footnote{354--430 гг н.\,э.}}
\label{Аврелий Августин}
\index{Патристика!Аврелий Августин}
\epigraph{<<\textit{Светская власть должна служить Церкви как неистинный истинному}>>}{А. Августин}
Выработка первых систематических основ церкви.
Его работы ценятся православными и католиками до сих пор.
Принимал участие в гонениях против еретиков.

Основные труды: <<О троице>>, <<О Граде Божием>>, <<О величии любви>>, \ldots

Подчёркивает необходимость философии. Для него это способ доказания религиозных догматов.
В качестве философии лояльнее относится к неоплатоникам.

Бог --- причина познания (откровение).
А следовательно и единый предмет.
Бог выбрал именно человека.
Высшая форма познания --- божественное озарение, посылаемое человеку, искренно убеждённому в вере.
Мудрость Бога человеку не доступна.

Провозглашает главенство церкви (в <<Граде Божьем>>),
т.\,к. она воплощение <<Града Божьего>>
Создал теоретическую базу для утверждения церкви над светской властью.
\index{Патристика!Аврелий Августин}

\Section{Схоластика}
Схоластика от греческого слова <<школа>>. В этот период церковь (католическая) приняла на вооружение науку. Хоть и с суровыми ограничениями.
Также стали очень распространены религиозные образовательные учреждения (школы).
Цель схоластики~--- упорядочить и сделать доступной христианскую догматику. Основное средство~--- философия.

Христианство занимает главенство в большей части Европы.

Произошла \word{Великая Схизма}, разделение церкви на Каталическую и Православную.

Каталическая ветвь считала, что разум необходим. У них произошла рационализация веры. \par
Православная ветвь считала, что надо лишь верить. Это негативно сказывалось на науке.

Каролинское возрождение~--- период интеллектуального и культурного возрождения в Западной Европе в VIII--IX веках.
До XIII века религиозные школы являлись главными источниками образования.

\subsection{Фома Аквинский}
\index{Схоластика!Фома Аквинский}
\index{Фома Аквинский}
\epigraph{\textit{<<Любовь ведёт к тому, чтобы любимый предмет с любящим каким-либо образом соединился. Следовательно, любовь более соединяет, чем познание>>}}{Фома Аквинский}
Написал книги <<Суммы>>, <<5 доказательств Бога>>.

Использовал логику Аристотеля. Систематизатор ортодоксальной схоластики. Признан католической церковью как наиболее авторитетный философ.

В книге <<5 доказательств Бога>> сформировал новое, впоследствии главенствующее направление католической мысли~--- \glslink{Томизм}{томизм}.

Доказательства Бога:
\begin{enumerate}
    \item Через движение
    \item Через производящую причину
    \item Через необходимость
    \item От степеней бытия
    \item Через целевую причину
\end{enumerate}
\index{Схоластика!Фома Аквинский}

\subsection{Пьер Абеляр}
\index{Схоластика!Пьер Абеляр}
\label{Пьер Абеляр}
\epigraph{\textit{<<Философов древности сам Бог вёл к познанию}>>}{П. Абеляр}
Написал книгу <<История моих бедствий>>. Имел трагическую судьбу. Церковь его нередко осуждала за <<еретические воззрения>>

Активно пользовался \glslink{Диалектика}{диалектикой}.
В 1121 году его учение осуждают.
Сомневался в вероучении, а точнее в догматике.
Логика~--- наивеличайшая мудрость.
На основе её надо реформировать религию.
Создатель методологии научного познания.
\index{Схоластика!Пьер Абеляр}

\subsection{Проблема универсалий}
\index{Универсалии}
\begin{gr}{Универсалии}
  "Универсалии" ->
     { "Реализм"
     , "Номенализм"
     , "Компенсализм" }
\end{gr}
\glslink{Универсалии}{Универсалии} означает общее понятие. Существует 3 подхода (Схема \ref{Универсалии}):
\begin{itemize}
\item Реализм --- идеи существуют сами. (\hyperref[Фома Аквинский]{Фома Аквинский})
\item Номенализм --- возникают в человеческом уме, закрепляются в сознании (nomen), не существуют вне ума. (\hyperref[Томас Гоббс]{Томас Гоббс})
\item Компенсализм --- нечто в самих вещах, но оно не обладает самостоятельным существованием. Является лишь в человеческом уме. (\hyperref[Пьер Абеляр]{Пьер Абеляр})
\end{itemize}
\index{Универсалии}

\subsection{Уильям Оккам}
\index{Схоластика!Уильям Оккам}
Отказывается от идей, т.\,к. они появляются лишь в человеческом сознании.

Призывает отказываться от чрезмерных сложностей. Принцип \glslink{Бритва Оккама}{Бритвы Оккама} назван в его честь.

Становится генералом ордена Мариамитов.

Бог обладает силой бесконечно творить, человек нет.
\index{Схоластика!Уильям Оккам}
